\documentclass[a4paper,12pt]{extarticle}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools,siunitx,array,mleftright}

\addto\captionsrussian{\renewcommand{\figurename}{Рисунок}}
\captionsetup[figure]{labelsep = period, justification=centering}


\title{Конспект по вычислительной математике}
\author{Поздняков Артемий, студент гр. 3530904/00004}

\begin{document}
\maketitle
\newpage

\section{12. Краевые задачи (продолжение)}

Все методы решения краевых задач делятся на
\begin{enumerate}
  \item Сводящиеся к многократному решению задачи Коши (метод стрельбы)
  \item Сводящиеся к решению системы линейных или нелинейных уравнений
\end{enumerate}

\subsection{Конечно-разностные методы}
Относятся к методам второго типа

\includegraphics[width=\linewidth]{images/Screenshot_1.png}

\subsubsection{Идея} 
Записать производную приближенно с помощью формул численного дифференцирования.

Для этого вводим дискретные значения независимой переменной

\includegraphics[width=\linewidth]{images/Screenshot_2.png}

Записываем формулы численного дифференцирования

\includegraphics[width=\linewidth]{images/Screenshot_3.png}

На краях и в конце таблицы применим другие формулы, т.к. точек $y_{-1}$ и $y_{N+1}$ не существует. В результате получим систему из N-1 уравнений для N-1 неизвестных. 
Первое уравнение имеет неизвестные $y_0, y_1$, последнее имеет неизвестные $y_N, y_{N-1}$. Остальные уравнениея имеют 3 неизвестные. Получаем трехдиагональную матрицу.
И линейную систему, решающуюся методом прогонки.

\includegraphics[width=\linewidth]{images/Screenshot_4.png}

Когда может получиться система нелинейных уравнений? Если в исходное ДУ изменить и $y(t)$ заменить $y(t)^2$, то система будет нелинейной и только её \textbf{матрица Якоби}
будет трехдиагональной.

\subsubsection{Метод прогонки}

В трехдиагональной матрице метод Гаусса очень сильно упрощается - достаточно на i-ном шаге выражать $y_i$. Один раз необходимо пройти вниз по матрице прямым ходом Гаусса,
а второй раз вверх обратным ходом. Алгоритм имеет сложность $O(N)$.

Достаточным условием применения метода прогонки является преобладание элементов главной диагонали.

\includegraphics[width=\linewidth]{images/Screenshot_5.png}

\subsubsection{Увеличение точности}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Уменьшить шаг} (лучшее)
  \item Взять более точную формулу численного дифференцирования и модифицированный метод прогонки для пятидиагональной матрицы, например (теоретически)
\end{enumerate}

\subsection{Введение в проекционные методы}

К проекционным методам относятся 
\begin{enumerate}
  \item Метод коллокации
  \item Метод Галёркина
\end{enumerate}

В основе решения лежит аппроксимация решения дифференциального уравнения конечной линейной комбинацией базисных функций.
Возьмем двухточечную краевую задачу.

\includegraphics[width=\linewidth]{images/Screenshot_6.png}

Будем искать решение в виде

\includegraphics[width=\linewidth]{images/Screenshot_7.png}

При этом набор $\phi_k(t)$ выбирается нами самими. Первый раз берется +- произвольно, но решение позволяет оценить характер поведения системы. после чего можно
взять более подходящий набор функций.

\subsection{Метод коллокации}

Идея созвучна с идеей раздела \textbf{интерполяции} - потребовать, чтобы в каких-то точках решение было точным, а между ними "ну как будет".

Разделим промежуток и отметим на нём n точек $t_k$. При этом \textbf{потребуем}, чтобы в данных точках решение $y(t)$ было \textbf{точным}.

\subsection{Метод Галёркина}

Идея созвучна с идеей раздела \textbf{среднеквадратичной аппроксимации} - минимизация на всем промежутке.

В методе Галёркина предлагается выбрать коэффициенты $c_k$ приближенного решения так, чтобы невязка $r(t)$ 

\includegraphics[width=\linewidth]{images/Screenshot_8.png}

была бы ортогональна всем базисным функциям

\includegraphics[width=\linewidth]{images/Screenshot_9.png}

\section{13. Введение в методы решения уравнений в частных производных}

\subsection{Идея}

Пусть есть 237 аудитория гз. Три разных человека решили по разному исследовать температуру в данной аудитории.

\begin{enumerate}
  \item Первый сказал, что температура в аудитории равна $x$. Скорее всего, он решал обычное алгебраическое уравнение. В его модели аудитория считается точкой и 
  он игнорирует время
  \item Второй привел график температуры в течение дня. Он уже не игнорирует время и скорее всего он решал обыкновенное дифференциальное уравнение. Он всё еще считает
  аудиторию точкой
  \item Третий решил разделить аудиторию на 10 отрезков по всем измерениям. Тогда в уравнении возникает 4 независимых переменных и задача представляется в виде системы
  из 1000 уравнений в \textbf{частных производных}
\end{enumerate}

Таким образом, сложность задачи очень сильно зависит от нашей любопытности.

Наличие в реальных процессах не одной, анескольких независимых переменных приводит к моделям, описываемым ДУ в \textbf{частных производных}

Как и в разделе обычных ДУ, для выделения одного решения требуется задачть начальные и (или) краевые (граничные) условия.

\begin{enumerate}
  \item условия Дирихле - задается начальное распределение функции $u(t, x, y, z)$ на границах области её изменения
  \item условия Неймана - задается изменение функции на границе - производная $u(t, x, y, z)$
\end{enumerate}

\subsection{Метод сеток}

\textbf{Идея:} будем дискретезировать обе переменные, а затем применять формулы численного дифференцирования

При этом задача сведется к решению системы линейных или нелинейных алгребраических уравнений. Пусть есть линейная двумерная стационарная задача

\includegraphics[width=\linewidth]{images/Screenshot_9.png}

\includegraphics[width=\linewidth]{images/Screenshot_11.png}

Для прямоугольника граница - сторона. Для среза булыжника граница - функция, описывающая границу среза булыжника. В данный момент возникает следующая проблема -
точки на границе могут не иметь некоторых "соседей", поэтому мы не можем просто подставить их в формулы. Если формулы не расположены на границе (у них нет 4 соседа),
будем брать "ближайшую" точку на границе. Эта процедура получила название \textbf{снов граничных условий}.

\subsection{Метод прямых}

\textbf{Идея: } дискретизацию введем по всем переменным кроме одной 

\includegraphics[width=\linewidth]{images/Screenshot_12.png}

При это задача сводится к решению системы обыкновенных дифференциальных уравнений. (в примере) При этом будем иметь два граничных условия по одной переменной 
и начальное по другой. С помощью $u(x, 0)$ можно получить все начальные условия для ДУ.

\subsubsection{Повышение точности}

\begin{enumerate}
  \item Уменьшение шага. При этом будет увеличиваться количество уравнений, что \textbf{гарантированно} будем повышать жесткость системы. При этом можно применить
  методы для жестких систем и все будет норм.
\end{enumerate}

\section{14. Введение в минимизацию функций}

\subsection{Идея}

\begin{itemize}
  \item Безусловная минимизация (проще) - на вектор x не накладывают никаких условий
  \item Условная минимизация - имеется целый ряд ограничений и нам говорят найти минимальное значение функции в некоторой заданной области
\end{itemize}

Будем предполагать, что мы минимизируем функцию одной переменной. Также будем предполагать, что функция имеет имеет один минимум,
така функция называется \textbf{унимодальной}

\subsection{Метод половинного деления}

Поделим промежуток пополам и найдем два раза в середине. Обросим тот промежуток, на котором значение получается больше.

\includegraphics[width=\linewidth]{images/Screenshot_13.png}

При этом если $f(x_0) < f(x_1)$, то на следующем шаге будем использовать промежуток $[a, x_1]$. Таким образом, мы отбрасываем внутреннюю точку $x_0$. Мы не можем 
переиспользовать её, потому что она располагается слишком близко к краю промежутка.

\subsection{Метод золотого сечения}

Как выбрать точки $x_0, x_1$ так, чтобы их можно было переиспользовать? Будем выбирать их так, чтобы пропорция сохранялась и на новом промежутке.
При этом в ходе преобразований получим, что для этого необходимо каждый раз отступать от краёв промежутка на 38.2...\%. Этот метод получил название метода золотого
сечения. 

\includegraphics[width=\linewidth]{images/Screenshot_14.png}

\subsection{Метод последовательной параболической интерполяции}

Является представителем интерполяционных методов. На каждом шаге по трём точкам $x_{k-2}, x_{k-1}, x_{k}$ будем строить интерполяционный полином 2 степени и искать
минимум у него. 

\subsection{FMIN}

Использует два метода

\begin{itemize}
  \item Метод золотого сечения 
  \item Метод последовательной параболической интерполяции
\end{itemize}

Основной метод - параболической интерполяции, а золотое сечение используется, когда замедляется сходимость основного метода.

\subsection{Задача параметрической идентификации математической модели}

Разберем пример использования FMIN. Пусть модель имеет вид 

\includegraphics{images/Screenshot_15.png}

Заданы $x_{эксп}$ - результаты эксперимента и $x_{модел}$ - результаты решения системы ДУ модели. Требуется подобрать значения параметра p так, чтобы 
разницы этих значений была минимальна.

\includegraphics{images/Screenshot_16.png}

Будем использовать следующую схему, которая похожа на схему для метода стрельбы

\includegraphics{images/Screenshot_17.png}

Задачу можно усложнять различными способами, однако схема будет оставаться прежней. Замене подлежит лишь программа FMIN.

\includegraphics{images/Screenshot_18.png}

\subsection{Минимизация функции нескольких переменных}

Необходимым условием минимума функции многих переменных является равенство градиента нулю

\includegraphics{images/Screenshot_19.png}

Тогда получается система нелинейных уравнений, для решения к которому нужно как-то найти начальное приближение.
Решение системы нелинейных уравнений можно свести к задаче минимизации функции \textbf{и наоборот}. 

\includegraphics{images/Screenshot_20.png}

Эта функция будет равна нулю только тогда, когда $\phi^2 = 0$, т.к. квадрат минимален в нулю всех $\phi$. Минимизация может помочь нам найти начальное приближение
системы, а саму систему можно дальше решать методом Ньютона.

\textbf{Линия (поверхность) уровня} - множество значения x, для которых функция принимает постоянное значение. Эти линии аналогичны геодезическим линиям.
Самым лучшим направлением спуска будет \textbf{вектор антиградиента}, т.к. это именно тот вектор, по которому всё убывает (потому что вектор градиента - когда всё возрастает)

\includegraphics{images/Screenshot_21.png}

\includegraphics{images/Screenshot_22.png}

Обязательно найдется такое значение h(положительное или отрицательное), при котором $f(x_{n+1}) < f(x_n)$.
Различные методы минимизации отличаются между собой выбором $\textbf{v}_n$.

\subsection{Методы покоординатного спуска}

\subsubsection{Идея}
Будем фиксировать все переменные кроме одной и искать минимум. Затем менять переменную и искать минимум по ней и т.д. Выбор очередного элемента может быть как циклическим,
так и случайным. Если на каждом шаге в качестве $textbf{v}_n$ выбирается та компонента, в направлении которой $f(\textbf{x})$ убывает быстрее всего, получаем релаксационный
покоординатный спуск.

\subsection{Методы градиентного спуска}

Релаксационный спуск на практике не особо полезен. Если мы знаем, в каком направлении функция быстрее всего убывает, то мы знаем производные и вектор антиградиента,
который является наиболее оптимальным вектором спуска. Тогда можно воспользоваться следующей формулой для метода градиентного спуска.

\includegraphics{images/Screenshot_23.png}

При использовании же оптимального h мы получаем формулу для метода наискорейшего градиентного спуска.

\includegraphics{images/Screenshot_24.png}

Название ошибочно. Так, например, в тестовой функции Розенброка метод не работает вектор антиградиента для начальных условий оказывается повернутым в противоположную
сторону от нужной.

\includegraphics{images/Screenshot_25.png}

Проблема в том, что вектор антиградиента является вектором наискорейшего убывания функции \textbf{в окрестности минимума функции}. Конечно, мы придем к правильному ответу,
но скорость сходимости будет крайне далека от максимальной.

\subsection{Метод Ньютона}

Если получено хорошее начальное приближение, то для минимизации можно использовать метод Ньютона. Тогда матрица Якоби для вектора градиента будет состоять из двойных
производных и называться \textbf{матрицей Гессе} минимизируемой функции. Сам метод выглядит абсолютно так же, как и нормальный метод Ньютона, но для градиента.
Матрица Гессе является \textbf{симметрической матрицей}.

\includegraphics{images/Screenshot_26.png}
\includegraphics{images/Screenshot_27.png}

\subsection{Свойства симметрических матриц}

\textit{Свойство 0.} Симметрическая матрица равна себе же транспонированной 

\includegraphics{images/Screenshot_28.png}
\includegraphics{images/Screenshot_29.png}
\includegraphics{images/Screenshot_30.png}
\includegraphics{images/Screenshot_31.png}
\includegraphics{images/Screenshot_32.png}

\subsection{Явление овражности и ДУ линии спуска}

В качестве тестовой функции для раздела минимизации функции одной переменной очень удобно взять параболу,
потому что она хорошо описывает поведение любой функции в окрестности минимума. Однако какую функцию можно придумать для 17-мерных функций?
Такой является \textbf{квадратичная функция} или функция Розенброка

\includegraphics{images/Screenshot_33.png}

При этом матрица \textbf{A} симметрическая. 

В овражной функции чем дальше мы будем решать, тем меньше будут шаги и продвижение к минимуму и резко будет возрастать объем работы. Ситуация будет тем хуже, чем
хуже \textbf{обусловленной матрицей Гессе} (тоже жесткие). Метод Ньютона так же плохо справляется с овражной функцией из-за жесткости системы.

\includegraphics{images/Screenshot_34.png}

\textbf{Овражная функция} - функции с плохо обусловленной матрицей Гессе (или жесткие функции) (или с жесткой системой ДУ линии спуска)

\subsection{Метод обобщенного покоординатного спуска}

Оказывается, что с овражной функцией справляется \textbf{метод обобщенного покоординатного спуска}, который предлагает двигаться покоординатным спуском
вдоль \textbf{собственных векторов матрицы Гессе}.

\subsubsection{ДУ линии спуска}

\includegraphics{images/Screenshot_35.png}

Уравнение 12 называется ДУ линии спуска. При этом если функция является овражной, то система ДУ является жесткой, так что для решения
можно применить неявные методы.

Начнем решать для жесткой системы ДУ линии спуска явным методом ломанных Эйлера, отдавая отчёт, что всё получился плохо. Получаем следующий факт
- наше уравнение сводится к градиентному методу. Задачи буквально сводятся друг к другу.

\includegraphics{images/Screenshot_36.png}

Задача решения жестких систем успешно решена в разделе решения ДУ, так что применение неявных методов даёт легко решить задачу минимизации,
сведя к решению ДУ линии спуска. 

Возможна ситуация, когда функция имеет одно и то же минимальное значения для множества исходных векторов. При этом минимум будет 
однозначно определяться не для компонент $x^{k}$, а для их некоторых комбинаций (комплексов) (агрегатов)

\includegraphics{images/Screenshot_37.png}

Мы можем выбрать какое-то одно значение если получим дополнительную информацию о корней, при этом появляется два вопроса.
Какие параметры образуют комплексы? Каков минимальный объем дополнительной информации для однозначного определения решения?

\subsection{Два подхода к решению задач условной минимизации}

\includegraphics{images/Screenshot_38.png}

Возможно два варианта, пусть область задана в вице треугольника

\begin{itemize}
  \item Точка минимума лежит на границе треугольника
  \item Точка минимума лежит внутри треугольника. Тогда на границу нам вообще-то плевать и мы можем заниматься задачей безусловной минимизации.
\end{itemize}

\includegraphics{images/Screenshot_39.png}

\subsubsection{Метод барьерных функций}

Начальное значения обязательно задается внутри области. 

\includegraphics{images/Screenshot_40.png}

\subsubsection{Метод штрафных функций}

Начальная точка берется вне области. Внутри области функция $F(x)$ полностью совпадает с $f(x)$. При нахождении вне области, функция
$T(x, \alpha)$ добавляет к функции штраф, что двигает минимизацию в сторону границы (снаружи внутрь).

\subsubsection{Замена переменных}

\includegraphics{images/Screenshot_41.png}



\end{document}
